<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<string_table>
	<string id="ls_header">
		<text>S.T.A.L.K.E.R. G.A.M.M.A. 0.9</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_number">
		<text>Руководство, Лор, и Истории #</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_1">
		<text>В G.A.M.M.A. вам нужно самим искать и ремонтировать оружие. Европейский Союз и ООН решили прекратить кровопролитие в Зоне путём ограничения оборота оружия в соседних странах. Ни одна фракция не хочет иметь проблем с частными военными компаниями ЕС и ООН, которые уже действуют в Зоне, поэтому больше никто не продает оружие сталкерам.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_2">
		<text>Общее состояние оружия отделено от состояния деталей. Общее состояние отражает чистоту оружия и влияет на скорость износа деталей. Состояние ствола влияет на урон и пробивное действие пули. Состояние других деталей влияет на вероятность заклинивания. Детали можно менять прямо в рюкзаке путем перетаскивания их на оружие.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_3">
		<text>Собирайте детали оружия, состояние которых 60 процентов и выше, и ремонтируйте их с помощью соответствующих инструментов до идеального состояния (подробнее об инструментах - в меню "Подробнее" каждой детали). Извлечение-установка деталей без набора инструментов ухудшает общее состояние оружие, что ускоряет износ деталей.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_4">
		<text>Нет полностью универсальных костюмов. Желательно иметь хотя бы две разновидности снаряжения - для боевых действий и для поиска артефактов.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_5">
		<text>Костюмы и шлемы можно починить, собрав и отремонтировав детали с состоянием выше 50%, а затем заменив их в броне с помощью верстака (щёлкните правой кнопкой мыши на любой набор инструментов, чтобы открыть верстак). Для замены деталей брони вам также понадобится соответствующий ремонтный набор.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_6">
		<text>Чтобы прогрессировать вам необходимо выполнять задания, убивать мутантов, собирать трофеи, сохранять их для выполнения заданий от других сталкеров, получать координаты тайников, посещать эти тайники, собирать экипировку и инструменты для дальнейшего ремонта. Выполняйте задания, зарабатывайте репутацию, спите, торгуйте, покупайте лучшие патроны и апгрейды для вашей экипировки.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_7">
		<text> Используйте базовые лечащие предметы (аптечки, бинты) чтобы вылечить основное здоровье и увеличить временное здоровье конечностей (жёлтое здоровье). Чтобы превратить временное здоровье в постоянное используйте пост-лечащие предметы (например ибупрофен, йадулин, с белыми точками в описании).</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_8">
		<text>Крафт - основа выживания. нажмите правой кнопкой мыши по любому набору инструментов чтобы открыть полевой верстак. Оттуда вы можете получить доступ к окну крафта в любом месте. Большая часть рецептов уже разблокирована. Чтобы получить предметы для крафта разбирайте ненужное оружие и броню, а так же собирать базовые предметы, на иконках которых есть маленькая шестерёнка.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_9">
		<text>Зажатие Левого Ctrl на предмете позволяет увидеть максимальные показатели оружия, костюмов и шлемов.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_10">
		<text>С помощью зажатой клавиши Shift можно быстро перемещать предметы из хранилищ в инвентарь и наоборот.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_11">
		<text>Ингредиенты для крафта патронов весят намного меньше чем любые патроны. Держите их при себе и крафтите патроны на ходу с помощью оружейных инструментов. Не забывайте разбирать ненужную амуницию.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_12">
		<text>Вы можете отметить предметы как "Избранные" и "Мусор" в инвентаре. Для этого выберите соответствующие опции, нажав правой кнопкой мыши по предмету. Избранные предметы всегда будут вверху инвентаря, а мусор наоборот, внизу. Но учтите, что чем больше отмеченных предметов, тем хуже производительность инвентаря.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_13">
		<text>Вам не нужны все медицинские предметы чтобы лечить тело. Отметьте самые нужные как избранные для быстрого доступа к ним.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_14">
		<text>Минеральная вода намного легче, чем фляги, и больше подходит для ношения в рюкзаке. Используйте фляги для приготовления еды из мутантов, которая намного лучше чем импортные товары.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_15">
		<text>Повар Наёмников в Мёртвом городе, Аслан, проводит странную лотерею - принеся 20 одинаковых нашивок любой фракции Зоны вы можете получить случайный приз.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_16">
		<text>Вы можете узнать о подходящих аксессуарах для вашего оружия в меню "Подробно". Некоторое оружие требует улучшения для возможности установки подствольного гранатомёта или глушителя.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_17">
		<text>В большинстве своём торговцы продают различное продовольствие и некоторые аксессуары. Вы можете повысить уровень ассортимента повышая отношения с фракцией торговца. Пороги репутации: 500, 1000, 1500, и 2000. Повышение отношений - основной метод получения хорошей амуниции. Проверяйте вкладку "Отношения" в вашем КПК.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_18">
		<text>Фракционные торговцы делятся на ВД (Варшавский Договор) и NATO. Это влияет на то, чем они торгуют (в основном патроны и аксессуары). Фракции NATO: Наёмники, Чистое Небо, Свобода, ИИГ. Фракции ВД: Военные, Одиночки, Долг, Бандиты, Ренегаты, Монолит.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_19">
		<text>Некоторые торговцы продают довольно специфичные вещи. Например, Сахаров и Герман продают плавильню артефактов, с помощью которой можно утилизировать, объединять и мутировать артефакты. Также на высоком уровне отношений они начинают торговать рецептами блоков питания экзоскелета.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_20">
		<text> Экзоскелеты - отличная вещь, если вы конечно можете себе позволить его содержание. При высоких отношениях с группировкой у торговцев появляются в продаже батарейные блоки и блоки питания для экзоскелетов. Также, после улучшения, экзоскелеты получают возможность передвижения бегом.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_21">
		<text>Ваш персонаж может устать в конце дня. Чтобы восстановить силы, вам необходимо выспаться. Вы можете использовать снотворное чтобы уснуть. Также, чтобы уснуть вам поможет водка и калорийная еда. Стимуляторы, как например кофеиновые таблетки и энергетики, наоборот заставят вас дольше бодрствовать.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_22">
		<text>Во вкладке "Достижения" в вашем КПК вы можете посмотреть список всех игровых достижений, а так же то, что вы получите в награду за них. Но учтите, что некоторые достижения могут быть недоступны из-за особых требований к ним.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_23">
		<text>Используйте подходящую амуницию в зависимости от ситуации. Вам понадобятся крупнокалиберные бронебойные патроны чтобы убить тяжело бронированных сталкеров, в то время как как мутанты "ненавидят" дробь и экспансивные патроны. Эти патроны могут убить бандита, но не нанесут никакого вреда штурмовику Монолита в Носороге.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_24">
		<text>После улучшения отношений с фракцией до определённого уровня вы будете получать случайные сообщения, в которых вам будет предложено найти посылки в определённых местах. Чтобы найти их, экипируйте свой радиочастотный приёмник и нажмите кнопку детектора. Спрячьте оружие и с помощью кнопок мыши и клавиши Shift меняйте частоту радиочастотного приемника, чтобы она соответствовала частоте из сообщения.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_25">
		<text>В отмеченных тайниках может находиться что угодно. Неотмеченные же тайники всегда будут пустыми. Содержимое в тайниках зависит от его региона - чем севернее тайник, тем лучше будут вещи. Получить тайники можно выполняя задания и проверяя трупы и КПК мёртвых сталкеров.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_26">
		<text>Охотничий набор не обязательно носить в слоте рюкзака. Его бонусы действуют даже когда он лежит в инвентаре.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_27">
		<text>Чтобы готовить, вам не обязательно необходимо иметь топливо в инвентаре. Вы можете готовить еду просто подойдя к костру.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_28">
		<text>Артефакты всегда рождаются в плохом состоянии. Вы можете усилить свойства артефакта, используя плавильню артефактов Сахарова.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_29">
		<text>Плавильщик артефактов, который вы можете купить у Учёных может быть использован для варки артефактов.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_30">
		<text>Нажатие клавиши Левый Alt во время обыска приведет к автоматическому сбору и разборке всего, что содержится в контейнере. Настроить эту функцию можно в меню конфигурации модов (MCM)</text>
	<string id="ls_tip_31">
		<text>Ношение экипировки других фракций, при условии наличии нашивки, позволит вам маскироваться. Однако не стоит испытывать судьбу, если вы подойдете слишком близко то сталкеры могут заприметить неладное. Сняв нашивку вы избавитесь от маскировки.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_32">
		<text>Радиация будет медленно ухудшать ваше здоровье и снизит вашу максимальную выносливость. Чем больше вы облучены, тем сильнее радиоактивными частицами будут поражены ваши органы. Это приведёт к сильному кашлю и серьезным травмам. Не забудьте надеть соответствующий противогаз для того места, куда вы направляетесь.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_33">
		<text>Чем дальше на север вы продвигаетесь, тем опаснее будет воздействие радиации. Перед отправкой в северные районы обязательно наденьте надлежащий противогаз. На армейских складах вы можете умереть если просто попадете в одно радиационное пятно без надлежащего противорадиационного препарата.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_34">
		<text>Избегайте лишнего веса в инвентаре, это замедлит вас и в конечном итоге приведет к гибели. Не забывайте периодически продавать те лишние предметы, которые вам не нужны, или припрятывать их для дальнейшего использования. Рюкзаки, купленные у торговцев, можно использовать в качестве тайников.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_35">
		<text>Охотясь на мутантов вы получите их части тела. Кроме того, вы получите мясо, которое сможете приготовить себе в пищу при отсутствии денег. Вы можете отварить мясо, тем самым уменьшив его радиоактивность. Если такой возможности нет, возьмите с собой что-нибудь, чтобы избавиться от радиации после такого приема пищи.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_36">
		<text>Многим механикам требуются различные инструменты для улучшения оружия и экипировки. Такие предметы часто можно найти в тайниках, полученных в качестве награды за выполнение заданий.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_37">
		<text>Крайне желательно ознакомиться с наборами для шитья, тюбиками оружейного масла и клея - эти предметы помогут сохранить ваше снаряжение в первозданном виде в полевых условиях. Полные ремонтные комплекты эффективнее, но при этом они редкие, тяжелые и дорогие.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_38">
		<text>В разделе "Справочник" вашего КПК хранится много полезной информации. По мере исследования Зоны в справочник добавляется новая информация.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_39">
		<text>Артефакты - это самые прочные крепления к броне, которые могут быть у сталкера. Не забудьте проверить их максимальные показатели посредством зажатия Левого Ctrl при наведении курсора.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_40">
		<text>Ранг имеет восемь различных уровней и может быть повышен практически с помощью любого внутриигрового действия. Для открытия определенных возможностей может потребоваться достижение высокого ранга.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_41">
		<text>Репутация - это представление о том, как к сталкеру относится его фракция. Репутация может быть улучшена посредством помощи нейтралам и ухудшена нанесением им вреда.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_42">
		<text>Не забывайте спрашивать у обычных сталкеров о заданиях. Даже если они не являются важными персонажами, это еще не значит что они не захотят платить вам за выполнение грязной работы.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_43">
		<text>На арене Ростка проводятся соревнования двух типов: традиционные бои, в которых сталкеры сражаются друг с другом за денежное вознаграждение, и испытания, в которых они пытаются убить мутантов.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_44">
		<text>Зайдя на панель "Доска объявлений" вашего КПК, вы сможете искать и получать задания от ближайших сталкеров.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_45">
		<text>Холода, Спору и остальных главных персонажей Чистого Неба можно расспросить об их истории. Это прольет свет на выживание их фракции, и, возможно, даст вам возможность выполнить новые задания.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_46">
		<text>Свобода полностью оккупировала станцию Янов на Юпитере после того, как Шульга ушел сражаться с возрождающимся Монолитом. Многие сталкеры, ранее покинувшие Свободу, с тех пор вернулись, чтобы помочь укрепить позиции фракции.</text> 
	</string>
	<string id="ls_tip_47">
		<text>Мощный пси-барьер ограничит вас от прохода через рыжий лес и дальше на север. Получите у Сахарова пси-шлем, чтобы иметь возможность пройти дальше.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_48">
		<text>Избежать обнаружения становится гораздо проще путешествуя ночью или под проливным дождем. Однако вы рискуете столкнуться со свирепыми ночными мутантами.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_49">
		<text>Если вы недостаточно устали для того, чтобы заснуть, вам поможет употребление алкоголя или снотворного. Сон исцелит ваши конечности, но не ваше основное здоровье.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_50">
		<text>Полезно сравнивать цены на обеззараженную, здоровую пищу у барменов и носить что-нибудь из этого с собой. Не забудьте взять что-нибудь для утоления жажды пока будете этим заниматься.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_51">
		<text>Если вам становится немного не по себе, вы можете попробовать уменьшить сложность. Для получения доступа к этой функции следует нажать клавишу F1 в главном меню после загрузки игры.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_52">
		<text>На базах фракций обычно есть медик, который может вылечить вас и убрать радиацию за небольшую плату. Вы также можете относительно дешево приобрести медикаменты.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_53">
		<text>У экологов никогда не бывает достаточно частей тела мутантов, особенно редких видов. За них можно было бы получить хорошую плату, и ученые могли бы поручить вам найти конкретные образцы за еще большие деньги.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_54">
		<text>Всегда носите с собой фонарик и задумайтесь о приобретении прибора ночного видения. Никогда не знаешь когда окажешься ночью вдали от безопасного места.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_55">
		<text>Берите все пули независимо от их типа. Спрячьте их, может быть завтра они вам понадобятся. А может быть и нет, но тем не менее возьмите их; разобрав их, вы получите детали для изготовления боеприпасов с помощью инструментов оружейника.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_56">
		<text>Инвестируя в пси-защиту вы обеспечите себе продвижение вглубь Зоны. По крайней мере задумайтесь о приобретении таблеток пси-блокады, никогда не знаешь, когда столкнешься с контролером.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_57">
		<text>Доверяйте своим ушам. Звук разносится над холмами и сквозь густые заросли кустарника. Слабый, но знакомый вам звук может спасти вас от внезапной атаки.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_58">
		<text>Не выбрасывайте свой пистолет, оставьте его на крайний случай. Это легкое, простое в обращении и дешевое в обслуживании оружие при вашей заботе о нем непременно позаботится о вас. Особенно это касается пистолетов .45 Hydrashock и .357 HP подходящих против мутантов.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_59">
		<text>Торговцы будут давать вам более сложные задания по мере того, как вы будете зарабатывать больше репутации в их фракциях. Несмотря на то, что за их выполнения хорошо платят, они гораздо более опасны.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_60">
		<text>Подумайте о том, чтобы сохранить некоторые найденные артефакты. Их полезные свойства предоставят вам возможности для поиска артефактов получше.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_61">
		<text>Если врагов значительно больше и они лучше вооружены, то лучшим решением будет отступить. Так вы не только спасёте свою жизнь, но и сэкономите деньги и медикаменты.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_62">
		<text>Если в вас стреляют: сохраняйте спокойствие, считайте выстрелы и атакуйте, когда враг перезаряжается.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_63">
		<text>Всегда носите с собой что-нибудь для остановки кровотечения. Медик может относительно недорого залечить ваши раны, но только если вы не истечёте кровью по пути к нему.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_64">
		<text>Большинство сталкеров предпочитают искать артефакты в южных частях Зоны, но опытные сталкеры знают, что лучшие места находятся в Рыжем Лесу и севернее. Однако немногие выживут там без подготовки.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_65">
		<text>Если вы столкнулись с контролёром, постарайтесь, чтобы какой-либо объект блокировал его обзор (дерево, камень, стена). Если он вас не видит, то не может взять под контроль.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_66">
		<text>Стимуляторы весьма полезны. Они вылечат вас намного быстрее, чем аптечки.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_67">
		<text>Обезболивающие полезны для снижения урона, а также останавливают кровотечение. Используйте их, прежде чем кинуться в смертельный бой.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_68">
		<text>MP7 и P90 — это легкие пистолеты-пулемёты с минимальной и хорошо контролируемой отдачей, их даже можно держать одной рукой.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_69">
		<text>RF-ресивер поможет вам найти то, что скрыто от глаз. Вы можете менять частоту радио с помощью ЛКМ, ПКМ, Shift ЛКМ/ПКМ и Alt ЛКМ/ПКМ. Для настройки частоты вторая рука должна быть свободна.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_70">
		<text>Не забывайте проверять КПК умерших сталкеров, в них часто бывает полезная информация. Если КПК заблокирован, попробуйте попросить кого-нибудь из разбирающихся в технике взломать их для вас.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_71">
		<text> Для сталкера уши - это вторая пара глаз. Прислушивайтесь к звукам, издаваемым аномалиями: иногда положение аномалии можно точнее определить на слух.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_72">
		<text>Покидая свой лагерь, берите с собой как можно меньше вещей, чтобы получилось собрать больше ценностей для продажи торговцам.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_73">
		<text>Включайте свой детектор артефактов как можно чаще. Вы удивитесь, сколько в Зоне на самом деле артефактов.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_74">
		<text>Быть подлым и вероломным сталкером (как Флинт) может быть выгодно с экономической точки зрения, но рано или поздно ваши враги постараются избавиться от вас. Охотники придут за вами, даже если попытаться залечь на дно.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_75">
		<text>Запоминайте звуки, издаваемые мутантами. Понимание, кто именно к вам подкрадывается, поможет выбрать наилучший способ справиться с ситуацией.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_76">
		<text>Ходят слухи, что тяжелобронированный сталкер с определённым набором артефактов в одиночку выпотрошил целый полк чокнутых солдат Монолита, используя только топор.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_77">
		<text>Всегда носите с собой хотя бы один магазин бронебойных патронов для любого имеющегося у вас оружия. Мутанты обычно не носят броню, но враждебные сталкеры - совсем другое дело.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_78">
		<text>Мясник - практически легенда в южных частях Зоны. Когда он пришёл на Свалку, там кишмя кишели мутанты, и в целом местность была негостеприимна для сталкеров. Я не сильно верю рассказам некоторых о том, что он очистил тут всё в одиночку, но он действительно много чего знает об охоте на мутантов и не прочь рассказать желающим.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_79">
		<text>Наборы для изготовления медикаментов используются для создания лекарств из предметов, которые вы бы в противном случае выкинули или продали. Создание медикаментов с помощью набора позволяет хорошо сэкономить.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_80">
		<text>Перетащите отремонтированные детали на оружие, чтобы заменить их. Это снизит вероятность клина, но после такой замены внутрь попадает немного пыли. Не забывайте смазывать и чистить оружие после замены деталей.</text>
	string>
	<string id="ls_tip_81">
		<text>Состояние ствола влияет на урон и пробивное действие пули. Старайтесь не использовать сломанное оружие. С помощью набора для чистки вы сможете почистить ствол, если его состояние выше 60 процентов. Для этого щёлкните правой кнопкой мыши по оружию и выберите пункт «обслужить детали». Если состояние ствола ниже 60%, используйте ремонтный комплект для замены повреждённого ствола.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_82">
		<text>В разделе "Справочник" вашего КПК хранится много полезной информации. По мере исследования Зоны в справочник добавляется новая информация.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_83">
		<text>Собирайте детали оружия, состояние которых 60 процентов и выше, и ремонтируйте их с помощью соответствующих инструментов до идеального состояния (подробнее об инструментах - в информации о каждой детали). Извлечение и установка деталей без набора инструментов загрязняют оружие, что приводят к частым клинам.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_84">
	ДУБЛЬ (30)	<text>Нажатие клавиши Левый Alt во время обыска приведет к автоматическому сбору и разборке всего, что содержится в контейнере. Настроить эту функцию можно в меню конфигурации модов (MCM).</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_85">
		<text>Фантомы наносят урон вашему пси-здоровью. Вы умрёте, если пси-здоровье опустится до нуля, даже если физически вы совершенно невредимы. Чтобы убить фантома, достаточно одного выстрела из любого оружия.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_86">
		<text>Зоне появились неизвестные сталкеры в красно-зелёном камуфляже и неизвестными ранее нашивками. Говорят, что они вооружены до зубов и крайне опасны.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_87">
	ДУБЛЬ (7)	<text>Используйте основные медицинские препараты, такие как аптечки или бинты, чтобы восстановить свое основное здоровье. Это также временно подлечит ваши конечности (жёлтая зона HP). Чтобы преобразовать временное лечение конечностей в постоянное (из жёлтой в белую зону HP), используйте препараты для закрепления эффекта лечения (например, ибупрофен). Жёлтые точки в описании медикаментов означают временное лечение, а белые - полное, или же окончательное.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_88">
	ДУБЛЬ (8)	<text>Создание собственных предметов необходимо для выживания. Щёлкните правой кнопкой мыши на любой набор инструментов, чтобы «открыть верстак». Так вы сможете получить доступ в меню крафта, где уже разблокированы некоторые рецепты. Не забывайте разбирать ненужные костюмы и оружие, а также предметы, помеченные значком шестерёнки, чтобы собрать нужные компоненты.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_89">
	ДУБЛЬ (9)	<text>Зажмите Левый Ctrl при наведении курсора на артефакт или броню. Это покажет характеристики для полностью отремонтированного предмета.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_90">
	ДУБЛЬ (10)	<text>При доступе к контейнеру (сундуку, телу) удержание клавиши Shift при наведении курсора на предмет быстро переместит его в ваш инвентарь или обратно в контейнер.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_91">
	ДУБЛЬ (11)	<text>Боеприпасы могут быть довольно тяжёлыми и громоздкими, но компоненты намного легче: храните именно компоненты и создавайте боеприпасы на ходу с помощью своего набора инструментов оружейника. Обязательно разбирайте все ненужные патроны.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_92">
		<text>Закрытие поставок оружия в Зону отчуждения ударило по бизнесу Шустрого, известного сталкера на Скадовске, ранее продававшего уникальные образцы вооружения. В прочем его не назовёшь безуспешным, ведь теперь он занимается особыми улучшениями, которые позволят в полной мере раскрыть потенциал вашего арсенала.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_93">
		<text>У Военных, Чистого Неба и ИИГ есть собственные сюжетные линии, доступные им и нейтральным с ними фракциям.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_94">
	ДУБЛЬ (14)	<text>Для утоления жажды бутилированную воду таскать легче, чем фляги. Воду во фляжках можно оставить в лагере, чтобы потом приготовить мясо мутантов. Правильно приготовленное мясо лучше продуктов, которые обычно привозят в Зону.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_95">
	(НА ЗАМЕНУ)	<text>"Ну привет, боец, ты тут новенький, да? Никаких модных боеприпасов для тебя нет, не заслужил. Я вижу, у тебя есть старый ППШ. От дедушки поди, ага? Вот тебе пачка 7,62x25, на сегодня это всё. А теперь иди и зачисти вон тех мутантов, сделай Зону более безопасной». - Петренко</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_96">
	(НА ЗАМЕНУ)	<text>"Что, блять, значит, "Нет кофе"?! То есть мы можем импортировать галлоны водки, пива, газировки и энергетиков, но не можем достать ебучие кофейные зёрна в этом богом забытом месте?"</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_97">
	ДУБЛЬ (17)	<text>Торговцы в основном продают припасы и некоторые аксессуары. Вы можете улучшить их ассортимент, выполняя задания для соответствующей фракции. Ассортимент изменяется при следующих значениях репутации с фракцией: 500, 1000, 1500 и 2000. Это основной способ обеспечить себе постоянный источник хороших боеприпасов. Загляните на вкладку отношений в вашем КПК и нажмите «В цифрах», чтобы проверить ваши отношения со всеми фракциями.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_98">
	ДУБЛЬ (18)	<text>Торговцы фракций относятся либо к WP (Варшавский договор), либо к НАТО. Это влияет на ассортимент, который они предлагают всем желающим (в основном боеприпасы и навесное оборудование). Фракции НАТО: Наёмники, Чистое Небо, Свобода, ИИГ. Фракции WP: Военные, Одиночки, Долг, Бандиты, Ренегаты, Монолит.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_99">
	ДУБЛЬ (19)	<text>Некоторые торговцы продают очень специфические предметы. Например, учёные в лице профессора Сахарова и Германа продают плавильщик артефактов - специальный набор инструментов, который позволяет вам усиливать и создавать артефакты (а также разбивать артефакты, чтобы восстановить мощность плавильщика). Они также продают рецепты различных экспериментальных блоков питания для экзоскелетов.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_100">
	ДУБЛЬ (20)	<text>Поддержка функционала экзоскелета — это большая трата денег, вам часто придётся покупать дорогие экзобатареи в больших количествах. Или же вы можете забирать их с хладных трупов ваших врагов.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_101">
	ДУБЛЬ (1) НА ЗАМЕНУ	<text>Оружие не может быть куплено у торговцев, поэтому придётся самостоятельно ремонтировать найденное. ЕС и ООН действительно решили положить конец кровопролитию в Зоне, а также контрабанде оружия из Зоны в соседние страны. Ни одна фракция не хочет иметь проблем с частными военными компаниями, которые уже действуют в Чернобыльской Зоне Отчуждения.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_102">
		<text>Без надлежащего снаряжения (спального мешка и покрывала) всегда есть шанс проснуться раньше намеченного. Если вы спите на «свободных» кроватях, обязательно спите дольше, чем необходимо. Общие кровати неудобны, а другие сталкеры могут быть шумными, так что есть вероятность недосыпа из-за неблагоприятной обстановки.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_103">
		<text>Вы можете заменить найденные костюмы на костюмы вашей группировки у лидера фракции. Но будьте готовы к тому, что не всегда может найтись равноценная замена.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_104">
		<text>Избавиться от постэффектов медикаментов (потемнение в глазах, плавающая камера) вам помогут стимуляторы, снимающие головокружение. К ним относятся таблетки кофеина, энергетики, глюкоза, Геркулес и т.п.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_105">
	ДУБЛЬ (25)	<text>Тайники должны быть отмечены на вашей карте, чтобы в них действительно что-то было. Неотмеченные тайники всегда будут пустыми. Локация влияет на содержимое тайников: чем севернее в Зоне находится тайник, тем лучше добыча.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_106">
		<text>Хранить вещи в тайниках безопасно: их не украдут другие сталкеры, и даже если тайник в какой-то момент будет помечен и наполнен, дополнительные предметы появится поверх тех, которые вы хранили ранее.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_107">
	ДУБЛЬ (27)	<text>Для приготовления пищи не обязательно нужен уголь, просто встаньте возле костра и откройте меню приготовления из соответствующего набора. Если это не сработает, встаньте ближе к костру.</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_108">
		<text>Поговаривают, что некоторые машины в Тёмной Лощине на ходу. Неизвестно, кто их оставил, но вы можете их завести, нажав "6".</text>
	</string>
	<string id="ls_tip_109">
		<text>Грех — опасная группа культистов, которая долгое время плела интриги в тёмных уголках Зоны. Они научились использовать некоторые свойства Зоны и Ноосферы, и теперь культисты Греха гораздо более живучие, чем обычный человек.</text>
	</string>
</string_table>

Фантомы наносят урон вашему пси-здоровью. Вы умрёте, если пси-здоровье опустится до нуля, даже если физически вы совершенно невредимы. Чтобы убить фантома, достаточно одного выстрела из любого оружия. (Вставил)
		
В разделе "Справочник" вашего КПК хранится много полезной информации. По мере исследования Зоны в справочник добавляется новая информация. (Вставил)
		
Вы можете узнать о подходящих аксессуарах для вашего оружия в меню "Подробно". Некоторое оружие требует улучшения для возможности установки подствольного гранатомёта или глушителя. (Вставил)	
		
Повар Наёмников в Мёртвом городе, Аслан, проводит странную лотерею - принеся 20 одинаковых нашивок любой фракции Зоны вы можете получить случайный приз. (Вставил)
		
Нет универсальных костюмов. Имейте хотя бы две разновидности снаряжения - одна для боевых действий и другая для охоты за артефактами. (Вставил)
		
Недавно в Зоне появились неизвестные сталкеры в красно-зелёном камуфляже и неизвестными ранее нашивками. Говорят, что они вооружены до зубов и крайне опасны. (Вставил)
		
В GAMMA имеют первостепенное значение данные моменты: исследование тайных уголков Зоны, поиск и ремонт понравившегося снаряжения, а также безудержное веселье. (На проверку!)
		
Поговаривают, что некоторые машины в Тёмной Лощине на ходу. Неизвестно, кто их оставил, но вы можете их завести, нажав "6". (Вставил)
		
Охотничий набор не обязательно носить в слоте рюкзака. Его бонусы действуют даже когда он лежит в инвентаре. (Вставил)

Избавиться от постэффектов медикаментов (потемнение в глазах, плавающая камера) вам помогут стимуляторы, снимающие головокружение. К ним относятся таблетки кофеина, энергетики, Геркулес и т.д. (Вставил)

(!) дублировать подсказку про полезную инфу в кпк чтобы повысить шанс её показа

Вы можете заменить найденные костюмы на костюмы вашей группировки у лидера фракции. Но будьте готовы к тому, что не всегда может найтись равноценная замена. (Вставил)

Во вкладке "Достижения" в вашем КПК вы можете посмотреть список всех игровых достижений, а так же то, что вы получите в награду за них. Но учтите, что некоторые достижения могут быть недоступны из-за особых требований к ним. (Вставил)

У Военных, Чистого Неба и ИИГ есть собственные сюжетные линии, доступные им и нейтральным с ними фракциям. (Вставил)

Закрытие поставок оружия в Зону отчуждения ударило по бизнесу Шустрого, известного сталкера на Скадовске, ранее продававшим уникальные образцы вооружения. Хотя его не назовёшь безуспешным, ведь теперь он занимается особыми улучшенями, которые позволят в полной мере раскрыть потенциал вашего арсенала. (Вставил)



НОВЫЕ НИЖЕ



Для того, чтобы включить ЛЦУ на вашем оружии, зажмите кнопку фонарика (по умолчанию - L). Он может помочь при стрельбе от бедра, а так же пистолеты с ЛЦУ имеют альтернативный вид прицеливания.

Курение позволяет снизить радиоактивное излучение в организме, а костры помогают при готовке мяса мутантов, одновременно являясь способом медленно восстанавливать общее здоровье, находясь рядом с огнём. Не забывайте брать в поход спички, чтобы пользоваться всеми этими преимуществами.

ПНВ позволяет ориентироваться в темноте и при этом не выдавать свою позицию ярким светом. Для того, чтобы его включить, экипируйте прибор в соответствующий слот и зажмите клавишу ПНВ (по умолчанию - N). Для регулировки яркости делайте короткие нажатия на ту же клавишу.

Для использования подствольного гранатомёта при его наличии нажмите соответствующую клавишу (по умолчанию - V). Эта же клавиша позволяет переключаться между прицелами или на альтернативный вид при прицеливании.
		
(ПЕРЕДЕЛАТЬ?) Шкуры мутантов прочны и могут предоставить защиту практически от всех опасностей Зоны, но найти подходящую очень непросто из-за условий, в которых мутанты обитают всю свою жизнь. Цените подобные находки и при возможности используйте в своих интересах.	

Есть вопросы? Посетите #faq и #чаво нашего Discord - сервера.

Лукаш часто просит сталкеров о помощи с отбитием атак на барьер. В награду вы можете получить трофеи с атакующих и подарок от Лукаша.